\section {Einführung zum Thema}
 
Zu Zeiten Isaac Newtons war die Physik noch ein sehr überschaubares Gebiet der Wissenschaft. Als Rechenhandwerk genügten primitivste Differenzial- und Integralrechnung vollkommen. Gleichungen dritten Grades waren eine Seltenheit. Und war mal ein neuartiges Phänomen gefunden, dass mit den bekannten Gesetzen nicht beschrieben werden konnte, bot sich immer noch die Möglichkeit die fehlende Erkenntisse durch ein Experiment zu erlangen. Der Einfallsreichtum unter den Versuchsaufbauten war oftmals erstaunlich.
Doch spätestens seit dem ersten Versuch, einen Menschen auf den Mond zu schießen, wäre es ein recht teueres Unterfangen gewesen eine Vielzahl von Raketen gen Himmel zu schicken nur um herauszufinden, wie stark die Triebwerksköpfe sein müssten um das Vehikel zur gewünschten Umlaufbahn zu befördern. Hier wurde dann auch erstmals das Berechnen von Koordinaten und Kreisbahnen mit Papier und Bleistift ein Ding der Unmöglichkeit. Nicht nur weil die Rechnungen eines einzelnen Teilabschnittes unermäßlich lang und  aufwändig wurde, sondern auch weil niemand die Verantwortung übernehmen wollte, wegen einem Rechenfehler ein Menschenleben zu riskieren.
Ein neuer Weg musste gefunden werden, solch komplexe Berechungen schnell und exakt durchführen zu können. Man mag die Wissenschaftler wohl noch ausgelacht haben, als sie mit Lochstreifen bewaffnet den ersten Röhrenrießen das multiplizieren beibrachten um ihnen nach monatelangem gut Zureden dazu zu bringen, die Kurven möglicher Flugbahnen auszuspucken.
Diese Hilfe verwendet man heute auch "`in der Elementarteilchenphysik, in der Materialforschung, Strömungsdynamik, Strukturmechanik, Chemie, Geo- und Astrophysik sowie Klima- und Umweltforschung"'\footnote{Quelle : http://www.stmwfk.bayern.de/pressearchiv/meldung.asp?NewsID=649}.
Dazu reichen heutzutage allerdings keine Triodenrechner mehr, die in einer Sekunde eine Handvoll Rechenschritte durchführen, sondern es werden meist Großrechner wie der Leibnizrechner in Garching benötigt, um die rießige Datenflut und die überaus komplizierten Berechnungen, die dennoch nur Annäherungen sind, zu bewältigen.\\
Aber auch im Kleinen lassen sich durch Computersimulationen viele physikalische Phänomen anschaulich erklären. Eine große Hilfe für Physiklehrer, die im Unterricht bei Schülern oft auf Unverständis und mangelnder Vorstellungskraft treffen.
Die Vorteile des Computereinsatzes im Unterricht liegen klar auf der Hand: So lassen sich durch eine geeignete Simulation das komplexe Zusammenspiel vieler Umwelteinflüsse auf einzellne wichtige Faktoren begrenzen und diese komplizierten Sachverhalte durch transpatente Modelle durchleuchten, da unnötige Einflüsse ausgeblendet werden. Idealbedingungen können geschaffen werden. Auch ermöglichen diese das beobachten physiklaischer Experimente die real im Unterrricht niemals durchführbar wären, wie zum Beispiel sehr langsame bzw. sehr schnell ablaufende Effekte wie ein elektischer Blitz, ebenso Versuche mit strahlenden oder hoch giftigen Materialien wären im Klassenzimmer unverantwortlich mit einem Computersimualtion jedoch anschaulich durchführbar\footnote{Quelle : http://www.medien.ifi.lmu.de/fileadmin/mimuc/mll\_ws0506/Vortrag\_Kim.pdf}.
Zwar bietet das Internet ein reichhaltiges Angebot physikalischer Simualtionsprogramme, oft sogar als Java-Applet oder Flash-Skript direkt im Internetbrowser ausführbar, doch nur die Wenigsten von ihnen arbeiten mit der dritten Dimension, und alle haben nur einen beschränkten Anwendungsbereich. Da sie meist nur geskriptet sind, bekommt der Betrachter quasi nur einen Film vorgesetzt, bei dem er manche Werte mit Reglern verstellen kann. Diese Nische zu füllen entschied ich mich, selber im Rahmen dieser Facharbeit, ein Programm zu entwickeln, das auf der Basis von Microsoft DirectX\texttrademark geschrieben in \textsl{C++}, phyikalische Phänomene in den Bereichen Elektrostatik und Magnetismus im dreidimensionalem Raum simulieren kann.
Hierfür setze ich auf das bewerte Editor-Prinzip, welches dem Anwender erlaubt sich aus einer Reihe von Bausteinen seine gewünschte Szene zusammen zu stellen, genauso wie es in komerziellen 3D-Simulationen wie Maya oder Cinema3D üblich ist.
Somit lassen sich dann die Verhaltensmuster Elementarteichen in bestimmten Umgebungen beobachten; genauere Phänomene werden am Schluss dieser Arbeit behandelt. Zunächst werde ich kurz die Handhabung und den Umfang des Programms vorstellen, danach noch auf die physikalischen Gesetze eingehen, die in dieser Simulation Anwendung finden und wie sie im Code umgesetzt wurden.
Die Angabe genauer Ergebisse und realitätsgetreuer Werte, die genau berechnete Konstanten im Quellcode vorraussetzt, ist nicht Aufgabe dieser Facharbeit. Und somit handelt es sich um eine reine Simulation ohne Messmöglichkeit.\\
